掘金夢未醒

掘金夢未醒

6,144

《奪寶奇兵》劇照

吃不到的葡萄是酸的，而未找到的寶藏，不妨當它真的。密碼學愛好者都知道比爾密碼（Beale ciphers）的故事，它載於1885年出版的小冊子《The Beale Papers》。十九世紀二十年代，美國維珍尼亞州一間酒店的主人莫里斯，受神秘客人比爾所託，保管一個上了鎖的鐵箱，裏面有三頁用密碼書寫的文件。比爾說，若十年內無人認領，可開啟鐵箱，到時解碼鑰匙也會寄給莫里斯。十年過去，比爾杳無音信，解碼鑰匙也沒寄來。莫里斯再多等十三年，終於忍不住開箱。箱中有三張寫滿數字的紙（第一頁開頭是71,194,38,1701,89……），還有一張英文字條，上說：1817年比爾和同伴在聖達菲發掘出大量金銀，為安全計，比爾把寶物藏在維珍尼亞。字條也解釋了三頁密文的內容：第一頁描述寶藏位置；第二頁是寶藏清單；第三頁是尋寶者親屬的名字。比爾希望莫里斯解碼後，把金銀送還應得之人。

莫里斯花了十多年也沒看懂，垂垂老矣，終於把秘密告知友人，希望他接力解碼。那友人正是小冊子的匿名作者。作者猜測比爾用了「書加密法」──密文的數字，對應某書第幾字的首字母，如71即某書第71字的首字母。解碼鑰匙，就是告訴你用哪本書加密。小冊子作者沒鑰匙，唯有碰運氣，用trial and error方法，由名著開始，逐本書逐字編碼，再對照三頁密文。失敗無數次後，終意外發現破解第二頁的鑰匙，是美國《獨立宣言》。此頁詳列金銀數量，今日估計值四千多萬美元。但他花了廿年也無法解讀第一頁，更因耗費太多時間鑽研，弄得一貧如洗。作者懊悔不已，決定回頭是岸，便把密碼公諸於世。小冊子問世以來，一直有密碼專家試圖破解，甚至出動電腦，皆徒勞無功。曾有法證語言學家研究比爾的信和小冊子的文筆，認為小冊子作者和比爾根本是同一人，即是說，一切是虛構的。是耶非耶？難說，但黃金夢太美好，很多人並不願醒。掘金看似過時，其實不那麼遙遠，換個名字，根本是同一個故事。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
新舊快車 (邁克)

下一則
如意算盤 (蔣芸)